\section{Identifikace, autentizace a datové schránky}

\subsection{Pojem elektronického podpisu a současné legislativní změny; rozdíl oproti elektronické pečeti.}
\begin{itemize}
      \item  Elektronická forma právního jednání
            \begin{enumerate}
                  \item Písemnost
                        \begin{itemize}
                              \item Elektronické prostředky nenahrazují právní jednání v písemné formě, jsou jejich jiným
                                    projevem stojícím paralelně vedle něj – jsou rovnocenné
                        \end{itemize}
                  \item Podpis jednajícího - cokoli co indetifukuje subjekt a je připojeno k dalším datům
                        \begin{itemize}
                              \item Podpis = Podpis / virtuální identita – emailová adresa, avatár, uživatelský účet, IP adresa, el.
                                    podpis, platnost od 2000, IDENTIFIKACE A INTEGRITA DOKUMENTU
                              \item Oblast el. identifikace – certifikace, ověřování, zabezpečení, spolupráce států (Amerika X Evropa)
                              \item stavěn na úroveň klasickému podpisu
                              \item Nařízení eIDAS: \uv{data v elektronické podobě, která jsou připojena k jiným datům v elektronické podobě nebo
                                          jsou s nimi logicky spojena a která podepisující osoba používá k podepsání}
                              \item Druhy: prostý, zaručený, kvalifikovaný el. podpis (certifikát)
                              \item dokument podepisuje veřejný orgán, vždy nutnost podepsat kvalifikovaným el. podpisem
                              \item  V případě podepisování dokumentu soukromou osobou v případě komunikace s veřejným
                                    orgánem – nutnost kvalifikovaného elektronického podpisu
                              \item Mimo výkon veřejné moci jakýkoliv podpis


                        \end{itemize}
            \end{enumerate}
      \item Občanský zákoník (elektronická kontraktace
      \item Nařízení Evropského parlamentu a Rady (EU) č. 910/2014 (eIDAS) ze dne 23. července 2014 o elektronické identifikaci
            a službách vytvářejících důvěru pro elektronické transakce na vnitřním trhu a o zrušení směrnice 1999/93/ES
      \item Zákon o elektronické identifikaci
      \item Zákon o elektronických úkonech a autorizované konverzi dokumentů
      \item Zákon o archivnictví a spisové službě
      \item Současné legislativní změny
      \begin{itemize}
          \item Momentálně nemáme centrálně právně ošetřené úřední ověření elektronického podpisu
          \item Od 1.2.2022 má v platnost vstoupit \textbf{Zákon o právu na digitální služby}, ten se i tímto zabývá
          \item Úřední ověření kvalifikovaným elektronickým podpisem nebo kvalifikovanou pečetí z IS veřejné správy bude mít stejnou váhu jako ověření vlastnoručním podpisem
          \item Nebo stačí uznávaný elektronický podpis + ověření podle registru obyvatel
      \end{itemize}
      \item  Elektronická pečeť slouží jako důkaz toho, že elektronický dokument vydala určitá právnická osoba, a poskytuje jistotu o původu a integritě tohoto dokumentu. \textbf{Není spojena s konkrétní osobou.}
\end{itemize}


\subsection{Nařízení eIDAS -- důvody přijetí}
\begin{itemize}
      \item eIDAS - Electronic indetification and services
      \item Nařízení Evropského parlamentu a Rady (EU) č. 910/2014 ze dne 23. července 2014 o elektronické identifikaci
            a službách vytvářejících důvěru pro elektronické transakce na vnitřním trhu a o zrušení směrnice 1999/93/ES
      \item Důvody:
            \begin{itemize}
                  \item Dotvoření digitálního volného vnitřního trhu
                  \item Zvýšení důveryhodnosti elektronických transakcí
                  \item \textbf{Vytvoření jednotného rámce pro elektronickou identifikaci}
                  \item \textbf{Sjednocení definic služeb vytvářejících důvěru}
                  \item Prokazování totožnosti v rámci EU
                  \item Nahrazení současné legislativy pro elektronické podpisy
            \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Charakterizujte a popište právní otázky související s elektornickou identifikací ve smyslu prokázání totožnosti.}
\begin{itemize}
    \item Řeší to eIDAS
    \item Otázky:
    \begin{itemize}
        \item Úroveň záruky
        \begin{itemize}
            \item Nízká: jméno, heslo
            \item Značná: certifikát pro autenzizaci
            \item Vysoká: certifikát uložený na elektronickém identifikačním průkazu
        \end{itemize}
        \item Zapojí se do ní veřejný i soukromý sektor? (Podle eIDAS je soukromý optional a státy si toto stanoví)
        \item Váha elektronických a listinných dokumentů? (Stejná nebo vyšší, pokud obsahuje služby vytvářející důvěru)
        \item Služby vytvářející důvěru (el. podpis (prostý/zaručený/kvalifikovaný), pečeť, časové razítko, v eIDAS vymezeno, které to jsou), zpravidla za úplatu
        \item V ČR chybí úprava úředního ověření elektronického podpisu (řeší to zvláštní předpisy)
        \item Mezinárodní uznávání (eIDAS zaručuje, jednotná evropská identita)
        \item Archivace? (Neřeší se komplexně v eIDAS, přerazítkování)
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Datové schránky - shrňte výhody, nevýhody a mj. se zaměřte na okamžik doručení.}
\begin{itemize}
\item Co to je ?
    \begin{itemize}
        \item Podle nařízení eIDAS čl. 3 bod 38 služba, která umožňuje přenášet data mezi třetími osobami elektronickými prostředky a poskytuje důkazy týkající se nakládání s přenášenými daty včetně dokladu o odeslání a přijetí dat, které chrání přenášená data před rizikem ztráty, krádeže, nebo poškození
        \item Spolehlivý způsob komunikace s veřejnou správou 
        \item Fikce doručení - garantuje doručení
        \item Spravováno Ministerstvem vnitra
    \end{itemize}
\item\textbf{Operace datových schránek}
    \begin{itemize}
        \item Odeslat
        \item Přijmout
        \item Ověření stavu odeslané zprávy
        \item Přijmou doklad o dodání a doručení
        \item Ověření, zda adresát má datovou schránku
    \end{itemize}
\item\textbf{Fikce doručení}
    \begin{itemize}
        \item Lhůta 10 dní - Po uplinutí této lhůty je zpráva považována za přečtenou
        \item Fakticky se jedná o povinnost pravidelně kontrolovat datovou schránku
        \item Účelem je zefektivnění procesů veřejné správy
    \end{itemize}
\item \textbf{Výhody:} el. komunikace se státními orgány, dostupnost, úspora času, nižší náklady, možnost zplnomocnění
\item \textbf{Nevýhody:} Nutnost pravidelné kontroly, omezení na 1 schránka/firma nezávisle na velikosti společnosti.
\end{itemize}


\subsection{Judikatura k elektronické identifikaci subjektu a datovým schránkám.}
\begin{itemize}
    \item Judikatura k podpisu
    \begin{itemize}
        \item II. ÚS 3042/14 - Nutnost podepsat datovou zprávu odesílanou z datové schránky elektronickým podpisem (není třeba)
        \item IV. ÚS 1829/13 – nutnost podepsat přílohu datové zprávy (není třeba)
        \item II – ÚS 3042/12 - K odeslání podání z emailu (zaručeně elektronicky podepsán) a jeho příloh (nepodepsány) – stačí jen podepsaný email
        \item II. ÚS 289/15 - Nutnost elektronicky podepsat přílohu podání z datové schránky (není nutno)
        \item KSPH 64 INS 26339/2015, 29 NSR 133/2017-B-36 (následující body)
        \begin{itemize}
            \item Nejvyšší soud zdůraznil, že úřední ověření je úzce vymezeným institutem, který je zákonem jasně definován.
            \item Soud dále poměrně vhodně rozvedl jednotlivé druhy podpisů, správně identifikoval, že zaručený elektronický podpis je jen předstupněm kvalifikovaného elektronického podpisu (rozebral poměrně kvalitně i dopady nařízení eIDAS, které upravuje problematiku elektronické identifikace)
            \item Shrnul, že požadavek úředního ověření podpisu obecně vylučuje možnost využít elektronický podpis, jelikož chybí v českém právu takové zákonné propojení. To bylo ale explicitně zakotveno v určitou dobu IZ (nebo i jiné příklady viz výše)
            \item \textbf{Ale chystá se Zákon o právu na digitální podpis, který toto bude obsahovat}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \item Judikatura k datovým schránkám
    \begin{itemize}
        \item II \textbf{ÚS} 3518/11-1 – Rozhodný okamžik pro doručení datové zprávy (podání) soudu (a obecně jakémukoli veřejnému orgánu) – již doručením do příslušné datové schránky
        \item IV \textbf{ÚS} 2594/11 - Nelze se dovolávat nedoručení datové zprávy s odkazem na nedostatečné oprávnění osoby, která svým přístupem do datové schránky zapříčinila doručení datové zprávy
        \item 7 Afs (Nejvyšší správní) 60/2015-32 - Nutnost primárně doručovat do datové schránky a až poté přistoupit k alternativním způsobům doručování
        \item 21 Cdo (Nejvyšší) 5117/2014 - doručení do sekundární datové schránky v rámci komunikace mezi orgány veřejné zprávy (nenastávají všechny účinky doručení)
        \item 7 Asf 46/2010-51 – Zřízení více datových schránek (advokát, insolvenční správce, daňový poradce) – je to možné, záleží na „roli“ osoby
        \item STANOVISKO NEJVYŠŠÍHO SOUDU PLSN 1/2015 (LEDEN 2017)
        \begin{itemize}
            \item Elektronický nosič je považován za součást daného podání
            \item Dokument z oprávněné schránky, který přijde soudu, se vždy považuje za podepsaný
            \item Doručení datovou schránkou má stenou váhu jako doručení písemně s podpisem osoby
            \item DS preferovány, pokud ji má subjekt zřízenou
            \item Pokud má subjekt víc DS, vybere se ta nejvíc related
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{itemize}
